A Universidade, antes de mais nada, é um ambiente de ensino e aprendizagem, onde professores \textit{tentam} ensinar e estudantes \textit{tentam} aprender da melhor maneira possível. Como parte integrante desse processo, é necessário que estudantes escrevam sobre os problemas e as soluções encontradas para os mesmos. Nesse contexto, o objetivo deste trabalho é \textit{tentar} ensinar estudantes a organizar suas monografias, sejam elas trabalhos de conclusão de curso, dissertações de mestrado ou teses de doutorado. Como efeito colateral, espera-se que o tempo dos professores seja poupado. Em vez de ter de explicar para cada estudante como se escreve um trabalho, o professor poderá utilizar este texto como fonte para simplificar tal tarefa, que é certamente árdua. Neste texto, cada um dos seus capítulos e seções autoaborda o seu conteúdo. Ou seja, o resumo apresenta como o resumo deve ser escrito, a introdução como a mesma deve ser organizada e assim por diante. Espera-se que ao final, o estudante tenha aprendido o básico para começar a escrever seu trabalho. 

~

Este parágrafo inicial é um bom exemplo de resumo. Ele define o contexto (primeira frase), o problema (segunda frase), o objetivo (terceira frase), as consequências, as contribuições e o que se pretende alcançar ao final deste trabalho. Seguem dois conjuntos de dicas para melhorar ainda mais o seu resumo.

~

\dica{O conteúdo específico  do seu  trabalho começa com o \textit{resumo}. Lembre-se que o resumo  especifica melhor o contexto no qual as palavras-chave do título são trabalhadas. Além disso, considere os seguintes aspectos na hora de escrever o resumo: 
(1) é composto de um ou mais parágrafos ocupando no  máximo uma página/uma página e meia; 
(2) é uma propaganda do texto; 
(3) sempre menciona informações ou conclusões que estão no texto; 
(4) não apresenta referências bibliográficas (exceto em ocasiões raras, como modificações a um método  publicado previamente); e
(5) pode ser o último a ser escrito, porque ao final do trabalho é quando se tem ideia  melhor do todo e, como o trabalho já está completo, é mais fácil de resumir suas ideias  principais. 
}

~

\dica{Geralmente o resumo é um parágrafo único, eventualmente pode ser dividido em dois. Muito importante: resumo não contém referência bibliográficas por definição. Para apresentar sugestão de resumos de monografias, seria  necessário ocupar várias páginas. Seguem então duas sugestões práticas sobre o conteúdo do resumo: (1) escopo do trabalho, principais objetivos e principal resultado ou conclusão; e (2) contexto geral e específico, questão/problema sendo investigado (propósito do trabalho), estado-da-arte (por que precisa de uma solução nova/melhor), solução (nome da proposta, metodologia básica sem detalhes, quais características respondem as questões iniciais), e interpretação dos resultados, conclusões. A seção de \textit{Abstract} (a seguir) possui um exemplo de resumo tirado de um artigo de conferência com essas partes identificadas em vermelho.
}

\keywords{Modelo de texto, PPGCC/UFMG, Latex}
